\chapter{Conexidade}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%                                        %%
%%  \input{aulas/03-1-conexidade-menger}  %%
%%                                        %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%Dizemos que dois conjuntos de vértices estão \defi{conectados} quando se
%interceptam ou caso exista um caminho com um extremo em cada. Um
%grafo~\gve\ é conexo se qualquer par de~subconjuntos de~\vdg\ está
%conectado (essa definição é equivalente à que demos na
%seção~\ref{subsec:conectividade}). Um grafo conexo com~\numn\ vértices tem
%ao menos~\(n - 1\) arestas (um caminho é um exemplo). Grafos conexos com
%esse número de arestas são chamados de árvores. Qualquer aresta que
%removemos de uma árvore desconecta o grafo. Isso sugere duas generalizações
%da noção de conexidade.
%


%Comentário: existe prova do teorema de Menger por fluxo-máximo (\emph{max-flow}).

Seja~\G\ um grafo. Dizemos que~\G\ é~\defi{\(k\)-conexo} se, para
todo~\(S\subseteq V(G)\) e~\(|S|< k\), temos que o grafo~\(G -S\) é
conexo e possui ao menos dois vértices.

Analogamente, dizemos que~\G\ é~\defi{\(k\)-aresta-conexo} se, para
todo~\(F\subseteq E(G)\), com~\(|F| < k\), temos que~\(G-F\) é conexo
e possui ao menos dois vértices.

Além disso, convencionamos que todo grafo é~\(0\)-conexo
e~\(0\)-aresta-conexo.

Finalmente, definimos a \defi{conexidade} de~\G\ (\defi{connectivity}
of~\G), denotada por~\(K(G)\), como o maior natural~\(k\) tal
que~\G\ é~\(k\)-conexo e definimos a \defi{aresta-conexidade}
de~\G\ (\defi{edge connectivity} of~\G), denotada por~\(K'(G)\), como
o maior natural~\(k\) tal que~\G\ é~\(k\)-aresta-conexo.

%DONE discutir se conexidade é K ou kappa

\begin{exercicio}\label{ex:sanduiche-conexidade}
 Mostre que~\(K(G) \leq K'(G) \leq \delta(G)\).
\end{exercicio}

Para provar as várias versões to teorema de Menger, vamos agora
considerar digrafos (grafos orientados), em particular, permitimos
aqui arestas múltiplas. Note que isso é diferente de uma
\defi{orientação} de um grafo, quando partimos de um grafo e
orientamos suas arestas.

Para facilitar a notação, se~\G\ é um grafo (ou digrafo) e~\(s\)
e~\(t\) são dois de seus vértices, então chamamos
de~\defi{\st-caminho} qualquer caminho (orientado, no caso de
digrafos) de~\(s\) a~\(t\).

Um digrafo~\(D\) é dito \defi{fortemente conexo} se para quaisquer
dois vértices~\(u,v\) existe em~\(D\) um~\(uv\)-caminho (Isto
significa que existe também um~\(vu\)-caminho).


\begin{figure}[ht]
\begin{center}
\PoeFigura{exemplo-st-caminho}
\caption{Um~\(st\)-caminho, \ie, um caminho orientado
  de~\(s\) para~\(t\). Os arcos em um tal caminho devem ter ``mesma''
  orientação.}\label{fig:exemplo_st-caminho}
\end{center}
\end{figure}

Além disso, definimos~\(k\)-conexidade forte,~\(k\)-aresta-conexidade
forte,~\(K(D)\) e~\(K'(D)\) analogamente, trocando ``conexo'' por
``fortemente conexo''.

Finalmente, se~\G\ é um grafo conexo (ou digrafo fortemente conexo)
e~\(S \subseteq V(G)\) é tal que~\(G - S\) é desconexo, então dizemos
que~\(S\) é um \defi{conjunto separador} de~\G.

\section{Teorema de Menger}

O teorema de Menger caracteriza a noção de conexidade através de
caminhos disjuntos.

\begin{teorema}[Menger, 1927]
\label{teo:3.1}\label{teo:MengerDigrafosArestas}%
 Seja~\(D=(V,E)\) um digrafo,~\(s,t\in V\), e~\(s\neq t\). O número
 \emph{máximo} de~\st-caminhos em~\(D\) disjuntos nos arcos é igual ao
 número \emph{mínimo} de arcos cuja remoção destroi todos
 os~\st-caminhos.
\end{teorema}

A prova tradicional é por \mencao{maxflow}. Faremos
outra. Se~\(X\subseteq V\), denotamos por~\(\delta^+(X)\) o conjunto
dos arcos de~\(D\) que saem de~\X\ (\ie, têm a cauda em~\X\ e a cabeça
em~\(\compl{X}=V \setminus X\)). Chamamos~\(\delta^+(X)\)
de~\defi{corte de~\X}; dizemos que~\(X\) é
um~\defi{corte~\(st\)-separador} se~\(s\in X\) e~\(t\in \compl{X}\).

\begin{prova}
 A seguinte prova é devido a \AndrasFrank, e usa funções submodulares
 definidas abaixo.

Primeiramente, uma função~\(f:2^X\mapsto \RR\) das partes de~\X\ nos
reais é dita \defi{submodular} se~\(f(U\cup V) + f(U\cap V) \leq
f(U)+f(V)\). Se há igualdade em vez de ``\(\leq\)'' a função é
\defi{modular}, e se há ``\(\geq\)'' a função é \defi{supermodular}.

O teorema~\ref{teo:3.1} é um corolário do seguinte.

\begin{teorema}\label{teo:menger-k-conexo-geral}
 Seja~\(D=(V,E)\) um digrafo,~\(s,t\in V\), e~\(s\neq t\). Em~\(D\)
 existem pelo menos~\(k\)~\st-caminhos disjuntos nos arcos se e só
 se~\(\delta^+(X)\geq k\) para todo~\(X\subseteq V\) que é corte
 \st-separador (\ie,~\(s\in X\) e~\(t\notin X\)).
\end{teorema}

Vamos provar inicialmente que o
teorema~\ref{teo:menger-k-conexo-geral} de fato implica o
teorema~\ref{teo:3.1}.

Seja~\(k\) o número máximo de~\st-caminhos disjuntos nos arcos, então,
pelo teorema~\ref{teo:menger-k-conexo-geral}, existe um~\(X\subseteq
V\) corte \st-separador tal que~\(\delta^+(X) < k + 1\). A remoção
de~\(\delta^+(X)\) certamente desconecta~\(s\) de~\(t\). Por outro
lado a remoção de~\(k-1\) arestas certamente não desconecta~\(s\)
de~\(t\), pois todo corte~\(X\)~\st-separador passa a ter ao menos um
arco em~\(\delta^+(X)\).

Vamos agora provar o teorema~\ref{teo:menger-k-conexo-geral}.

Suponha que~\(D\) é~\(k\)-conexo, então cada corte intercepta ao menos
uma aresta de cada caminho, e os caminhos são disjuntos,
donde~\(|X|\geq k\).

\medskip

\begin{exercicio}
 Mostre que a função~\(f(X)=|\delta^+(X)|\) é submodular.
\end{exercicio}

A prova da recíproca é por indução no número de arcos. Dizemos que um
corte \st-separador é \defi{justo} se~\(|\delta^+(X)|=k\). Suponha
que~\(|\delta^+(X)|\geq k\) para todo corte~\st-separador.

Observe que
\begin{equation*}
 |\delta^+(X)|+|\delta^+(Y)| \geq |\delta^+(X\cup Y)| +
 |\delta^+(X\cap Y)|\geq k+k.
\end{equation*}
Donde segue que se~\X\ e~\(Y\) são justos, então~\(X\cup Y\) e~\(X\cap
Y\) são justos.

Vamos supor que todo arco de~\(D\) pertence a um conjunto justo (senão
podemos deletá-lo e usar a hipótese indutiva).

Tome~\(v\neq s\) e~\X\ tais que~\(vt\in \delta^+(X)\) e~\X\ é justo
(Figura~\ref{fig:teo-menger-1}). Observe que se não existisse tal~\vv,
então todos os arcos de~\(D\) seriam da forma~\(st\) e o resultado
seguiria trivialmente.

Seja~\(S\) a interseção de todos os conjuntos justos~\X\ tais
que~\(\delta^+(X)\) contém~\(vt\) (note que~\(S\) é justo). Vamos
provar que existe~\(u \in S\) com~\(uv \in E(D)\).

\begin{figure}[ht]
\begin{center}
\PoeFigura{teo-menger-1}
\caption{Exemplo de escolha do vértice~\vv\ e do conjunto justo~\X\ da
  demonstração do Teorema~\ref{teo:menger-k-conexo-geral}.}
%DONE legenda e label da imagem 1 do teorema de Menger
\label{fig:teo-menger-1}
\end{center}
\end{figure}

Suponha que não há tal~\(u\) e observe que~\(\delta^+(S\setminus
\{v\})\) deve possuir ao menos~\(k\) arcos pois~\(S \setminus \{v\}\)
é corte~\st-separador, mas isso significa que~\(\delta^+(S)\) possui
ao menos~\(k+1\) arcos, o que contradiz sua definição.

Tomemos então~\(u \in S\) com~\(uv \in E(D)\) e~\(D'\) o digrafo
definido a partir de~\(D\) removendo os arcos~\(uv\) e~\(vt\) e
incluindo um novo arco~\(ut\)
(Figura~\ref{fig:teo-menger-2-splitting}), note que essa operação
poderá gerar arcos múltiplos.

\begin{figure}[ht]
\begin{center}
\PoeFigura{teo-menger-2-splitting}
\caption{À esquerda, um exemplo de digrafo~\(D\) da demonstração do
  Teorema~\ref{teo:menger-k-conexo-geral}. À direita, o digrafo~\(D'\)
  construído.}
%DONE legenda e label da imagem 2 do teorema de Menger
\label{fig:teo-menger-2-splitting}
\end{center}
\end{figure}

Certamente~\(|E(D')| = |E(D)| - 1\). Vamos mostrar que~\(D'\) satisfaz
a hipótese do teorema.

Tome~\(X\) um corte~\st-separador em~\(D'\) arbitrário e suponha por
absurdo que~\(|\delta^+_{D'}(X)| < k\).

Observe que, se~\(u,v \notin X\), então~\(\delta^+_{D'}(X) =
\delta^+_D(X)\), logo~\(|\delta^+_{D'}(X)| \geq k\).

Por outro lado, se~\(u \in X\) e~\(v \notin X\), então também
temos~\(|\delta^+_{D'}(X)| = |\delta^+_D(X)| \geq k\), já que a
remoção do arco~\(uv\) foi compensada pela adição do arco~\(ut\).

O mesmo vale para o caso~\(u, v \in X\), pois a remoção do arco~\(vt\)
foi compensada pela adição do arco~\(ut\).

Resta apenas o caso~\(u \notin X\) e~\(v \in X\). Mas então~\(k >
|\delta^+_{D'}(X)| = |\delta^+_D(X)| - 1 \geq k\),
logo~\(|\delta^+_D(X)| = k\), i.e.~\(X\) é justo em~\(D\). Observe
que~\(vt \in \delta^+_D(X)\), mas~\(X\) não contém~\(u\), o que
contradiz a escolha de~\(S\), pois~\(u \in S\).

Portanto podemos aplicar a hipótese indutiva para~\(D'\), então
temos~\(k\)~\st-caminhos em~\(D'\) disjuntos nos arcos. Para obter
os~\st-caminhos em~\(D\), basta substituir o arco adicionado~\(ut\)
pelos arcos removidos~\(uv\) e~\(vt\).
\end{prova}

%DONE decidir sobre a observação abaixo (sobre referência da prova do teo de Menger). Aparentemente não vem de lá essa prova...
%\begin{observacao}
% É possível que a prova acima venha do \emph{Handbook of Combinatorics}. Lá há também uma prova interessante do teorema de Hall, usando submodularidade.
%\end{observacao}

A partir do teorema~\ref{teo:3.1}, podemos deduzir as seguintes outras
versões.

\begin{teorema}\label{teo:MengerDigrafosVertices}
Seja~\(D=(V,E)\) um digrafo,~\(s,t\in V\),~\(s\neq t\) e~\(st \notin
E\). O número \emph{máximo} de \st-caminhos em~\(D\) internamente
disjuntos nos vértices é igual ao número \emph{mínimo} de vértices
em~\(V \setminus \{s,t\}\) cuja remoção destroi todos os~\st-caminhos.
\end{teorema}

\begin{prova}
Certamente não há como destruir todos os~\st-caminhos removendo menos
vértices do que o número máximo de~\st-caminhos.

Considere~\(D'\) o digrafo tal que~\(V(D') = \{v^+ : v \in V(D)\} \cup
\{v^- : v \in V(D)\} \text{ e } E(D') = \{x^+y^- : xy \in E(D)\} \cup
\{v^-v^+ : v \in V(D)\}\).

Observe que caminhos disjuntos nos arcos em~\(D'\) correspondem a
caminhos internamente disjuntos nos vértices em~\(D\).

Além disso, remover um vértice~\vv\ de~\(D\) corresponde a remover o
arco~\vmenos\vmais\ de~\(D'\).

Logo o teorema~\ref{teo:3.1} aplicado a~\(D'\) nos dá o resultado
para~\(D\).
\end{prova}

\begin{teorema}\label{teo:MengerGrafosArestas}
Seja~\(G=(V,E)\) um grafo,~\(s,t\in V\), e~\(s\neq t\). O número
\emph{máximo} de \st-caminhos disjuntos nas arestas em~\(D\) é igual
ao número \emph{mínimo} de arcos cuja remoção destroi todos os
\st-caminhos.
\end{teorema}

\begin{prova}
Seja~\(D\) o digrafo obtido a partir de~\(G\) trocando cada
aresta~\(uv\) pelos arcos~\((u,v)\) e~\((v,u)\). Porém, não basta
apenas aplicar o teorema para o digrafo e remover a orientação dos
arcos, pois nada impede que ambos os arcos do par sejam usados, cada
uma por um caminho diferente.

Para resolver esse problema, consideramos o digrafo induzido pelos
arcos contidos nos caminhos e adicionamos~\(k\) arcos da forma~\(ts\),
observe que todo vértice desse digrafo possui grau de entrada igual ao
grau de saída e que essa propriedade é mantida se eliminarmos todos os
pares de arcos~\((u,v)\) e~\((v,u)\) sucessivamente correspondentes a
orientações opostas de uma mesma aresta.

%DONE colocar teoremas sobre grafos e digrafos eulerianos na introdução
%DONE colocar referência do teorema de digrafos eulerianos no parágrafo abaixo
%DONE definir seções de caminhos na introdução, há (mais) um uso abaixo

Ao final desse procedimento, obtemos um digrafo~\(D'\) euleriano pelo
teorema~\ref{teo:digrafoeuleriano}. Cada seção da trilha euleriana
entre duas ocorrências sucessivas de arcos da forma~\(ts\) corresponde
a um dos~\(k\)~\st-caminhos.
\end{prova}

\begin{teorema}\label{teo:MengerGrafosVertices}
Seja~\(G=(V,E)\) um grafo,~\(s,t\in V\),~\(s\neq t\) e~\(st \notin
E\). O número \emph{máximo} de \st-caminhos\ em~\(G\) internamente
disjuntos nos vértices é igual ao número \emph{mínimo} de vértices
em~\(V \setminus \{s,t\}\) cuja remoção destroi todos os~\st-caminhos.
\end{teorema}

\begin{prova}
Análoga à prova do teorema~\ref{teo:MengerDigrafosVertices}, mas
usando o teorema~\ref{teo:MengerGrafosArestas} ao invés do
teorema~\ref{teo:3.1}.
\end{prova}

%DONE decidir se é necessário colocar o teorema que relaciona
%k-conexidade com existência de k caminhos entre todos os pares de
%vértices ou se a versão entre um par fixo já é suficiente. (E a mesma
%coisa para arestas e para versão orientada.)

A partir dos teoremas~\ref{teo:MengerDigrafosArestas},
\ref{teo:MengerDigrafosVertices}, \ref{teo:MengerGrafosArestas}
e~\ref{teo:MengerGrafosVertices}, seguem os seguintes corolários.

\begin{corolario}\label{teo:menger-k-arco-fort-conexo}
Um digrafo~\(D\) é~\(k\)-fortemente-arco-conexo se e somente se para
todo par de vértices distintos~\(v\) e~\(w\) existem~\(k\) caminhos
orientados disjuntos nos arcos de~\(v\) a~\(w\).
\end{corolario}

\begin{corolario}\label{teo:menger-k-fort-conexo}
Um digrafo~\(D\) é~\(k\)-fortemente-conexo se e somente se para todo
par de vértices distintos~\(v\) e~\(w\) existem~\(k\) caminhos
orientados internamente disjuntos nos vértices de~\(v\) a~\(w\).
\end{corolario}

\begin{corolario}\label{teo:menger-k-aresta-conexo}
Um grafo~\(G\) é~\(k\)-aresta-conexo se e somente se para todo par de
vértices distintos~\(v\) e~\(w\) existem~\(k\) caminhos disjuntos nas
arestas de~\(v\) a~\(w\).
\end{corolario}

\begin{corolario}\label{teo:menger-k-conexo}
Um grafo~\(G\) é~\(k\)-conexo se e somente se para todo par de
vértices distintos~\(v\) e~\(w\) existem~\(k\) caminhos internamente
disjuntos nos vértices de~\(v\) a~\(w\).
\end{corolario}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%                                       %%
%%  \input{aulas/03-2-conexidade-2-con}  %%
%%                                       %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{2-conexidade e 2-aresta-conexidade}
%Os 2's acima não estão em math mode devido aos PDF bookmarks

Seja~\G\ um grafo e~\(H\) um subgrafo de~\G, um~\defi{\(H\)-caminho}
em~\G\ é um caminho~\(P\) em~\G\ não-trivial que intersecta~\(H\)
precisamente nos seus extremos. Dado um grafo~\G\ e um subgrafo~\(H
\subseteq G\), uma~\defi{\(H\)-orelha} é um~\(H\)-caminho ou um
circuito em~\G\ onde \textit{exatamente um} de seus vértices pertence
a~\(H\).
%DONE fazer desenho exemplificando H-caminhos e H-orelhas

\begin{figure}[ht]
\begin{center}
  \PoeFigura{caminhosorelhas}
  \caption{Exemplo de~$H$-caminho e~$H$-orelha.}
  \label{fig:HcaminhoHorelha}
\end{center}
\end{figure}

\textbf{Observação:} Para diferenciar os dois tipos de~\(H\)-orelhas
há autores que usam os termos "open ear" e "closed ear" quando é um
circuito.


 Um vértice~\(v\) de um grafo~\G\ é dito \defi{vértice de corte}
 de~\G\ se existe uma partição de~\(E(G)\) em dois conjuntos
 não-vazios~\(A\) e~\(B\) tal que se~\(a \in A\) e~\(b \in B\) são
 arestas adjacentes, então ambas incidem em~\vv.

 No caso em que~\G\ é um grafo simples, então~\vv\ é vértice de corte
 se e somente se a remoção do vértice~\vv\ aumenta o número de
 componentes conexos.

%DONE A definição de bloco deve ir para o capítulo de planaridade.
 %Um grafo conexo sem vértices-de-corte é chamado \defi{bloco}.

 %Um \defi{bloco de um grafo} é um subgrafo que é um bloco e é maximal com
 %relação a essa propriedade.

%\begin{figure}[ht]
%\begin{center}
%  \PoeFigura{grafo_com_6_blocos}
%  \caption{Grafo com 6 blocos: três~\(K_2\), circuitos~\(C_3\) e~\(C_4\) e
%    um bloco com~\(5\) vértices. Blocos são grafos conexos sem vértices de
%    corte.}
%  \label{fig:grafo_com_6_blocos}
%\end{center}
%\end{figure}

%DONE há outra definição de subdivisão de aresta no capítulo de planaridade. Decidir o que fazer.

%\begin{definicao}
% Seja~\(e = xy\) uma aresta de um grafo~\(G\).
% Então~\(H\) é o grafo obtido de~\(G\) pela \defi{subdivisão da aresta~\(e\)}\ se temos:
%\[
% V(H) = V(G) \cup \{v_e\}
%\]
%\[
% E(H) = E(H) \setminus \{xy\} \cup \{xv_e, yv_e\}
%\]
%\end{definicao}

%COMMENT Aqui foi colada a definição que estava no capítulo de planaridade
Dada uma aresta~\(e = xy\) de um grafo~\(G\), o grafo obtido pela
\defi{subdivisão da aresta}~\(e\) é o grafo obtido de~\(G\) pela
remoção da aresta~\(e\), e pela adição de um novo vértice~\(w\)
vizinho a~\(x\) e~\(y\).
%DONE desenho mostrando uma subdivisão.
%DONE Dar um jeito de vir junto do texto "Exemplo:" no pdf
\begin{figure}[ht]
	\begin{center}
	\PoeFigura{subdivisao-aresta}
	\caption{Exemplo de subdivisão da aresta~\(e\).}
	\label{fig:operacao_subdivisao_aresta}
  \end{center}
\end{figure}


%DONE há outra definição de contração de aresta no capítulo de planaridade. Decidir o que fazer.

%\begin{definicao}
% Seja~\(e = xy\) uma aresta de um grafo~\(G\).
% Então~\(G / e\) denota o grafo obtido de~\(G\) pela \defi{contração da aresta~\(e\)}.
% O grafo~\(G / e\) é obtido identificando-se os vértices~\(x\) e~\(y\) a um novo vértice~\(v_e\) que se torna adjacente a todos os vizinhos de~\(x\) e~\(y\) em~\(G\).

% \textbf{Observação:} Aqui vamos considerar que as arestas múltiplas são removidas.

% Em fórmulas, temos:
%\[
% V(G/e) = V(G) \setminus \{x,y\} \cup \{v_e\}
%\]

%\[
% E(G/e) = E(G) \setminus \{e \in E(G) : e \text{ incide em } x \text{ ou } y\} \cup \{wv_e : w \in N(x) \cup N(y)\}
%\]
%\end{definicao}
Dada uma aresta~\(e = xy\) de um grafo~\(G = (V,E)\), o grafo obtido
pela \defi{contração da aresta}~\(e\), denotado por~\(G/e\), é o grafo
obtido de~\(G\) pela remoção dos vértices~\(x\) e~\(y\), e pela adição
de um novo vértice~\(v_e\) vizinho aos vizinhos de~\(x\) e~\(y\)
em~\(G-x-y\). Dado um conjunto~\(U \subseteq V\) de um grafo~\(G\), o
grafo obtido de~\(G\) pela \defi{contração do conjunto de
  vértices}~\(U\), denotado por~\(G/U\), é o grafo obtido de~\(G\)
pela remoção dos vértices de~\(U\), e pela adição de um novo
vértice~\(v_U\) vizinho aos vizinhos dos vértices de~\(U\) em~\(G-U\).

Mais formalmente, dado um conjunto de vértices~\(U \subseteq V\), o
grafo~\(G/U\) é o grafo~\((V',E')\) onde
\begin{itemize}
  \item~\(V'  =  (V \setminus U)\cup \{v_U\}\) \quad  (\(v_U \notin V(G)\)); e

  \item~\(E'  =  \{uv \in E \,: \, \{u,v\}\cap U = \vazio\} \cup
          \{v_Uw \, : \text{ existe }\, x \in U \text{ tal que } xw \in E\setminus E(G[U])\} \).
\end{itemize}

%READ é pra ter o ambiente OBSERVAÇÃO?
\textbf{Observação:} A contração de uma aresta~\(e = xy\) pode ser
vista como um caso especial de contração de conjunto de vértices~\(U\)
onde~\(U = \{x,y\}\).


%DONE Dar um jeito de vir junto do texto "Exemplo:" no pdf
\begin{figure}[ht]
	\begin{center}
	\PoeFigura{contracao-aresta}
	\caption{Exemplo de contração da aresta~\(e\).}
	\label{fig:operacao_contracao_de_aresta}
  \end{center}
\end{figure}
%DONE desenho mostrando uma contração.

\begin{teorema}
  Seja \G\ um grafo com ao menos~\(3\) vértices. São equivalentes
  \begin{enumerate}[a)]
  \item \G\ é~\(2\)-conexo;\label{teo:it:2-conexo}
  \item Quaisquer dois vértices de \G\ pertencem a um circuito
    comum;\label{teo:it:todo_par_de_vertices_em_circuito_comum}
  \item Quaisquer duas arestas de \G\ pertencem a um circuito
    comum;\label{teo:it:todo_par_de_arestas_em_circuito_comum}
  \item \G\ pode ser construído a partir de um circuito (\emph{não} um
    laço) com a adição sucessiva de~\aga-caminhos a grafos~\aga\ já
    construídos (decomposição em orelhas que é
    ``própria'').\label{teo:it:decomposicao_em_orelhas_proprias}
  \end{enumerate}
\end{teorema}

\begin{prova}
(\ref{teo:it:2-conexo}~\(\Leftrightarrow\)~\ref{teo:it:todo_par_de_vertices_em_circuito_comum})
Consequência direta do teorema~\ref{teo:MengerGrafosVertices}.

\medskip

(\ref{teo:it:todo_par_de_vertices_em_circuito_comum}~\(\Rightarrow\)~\ref{teo:it:todo_par_de_arestas_em_circuito_comum})
Se~\(e\) e~\(f\) são duas arestas, subdivida cada uma em duas e
observe que o grafo resultante~\(G'\) é~\(2\)-conexo (pois não possui
vértice de corte). Portanto,
como~\ref{teo:it:2-conexo}~\(\Rightarrow\)~\ref{teo:it:todo_par_de_vertices_em_circuito_comum},
então~\(G'\) contém um circuito com ambos os vértices novos, o que
significa que~\(G\) possui um circuito contendo as duas arestas.

\medskip

(\ref{teo:it:todo_par_de_arestas_em_circuito_comum}~\(\Rightarrow\)~\ref{teo:it:decomposicao_em_orelhas_proprias})
Seja~\(G'\subseteq G\) um subgrafo construído como no item \ref{teo:it:decomposicao_em_orelhas_proprias} com o maior número de arestas possível. Se~\(G'=G\), não há o que fazer.

Suponha então que~\glinha\ é um subgrafo próprio de~\G.

Vamos mostrar que todo vértice~\vv\ de~\G\ está em~\glinha. Suponha,
por absurdo, que não e tome em~\G\ um circuito~\(C\) envolvendo uma
aresta adjacente a~\vv\ e alguma aresta de~\glinha\ (existe devido a
\ref{teo:it:todo_par_de_arestas_em_circuito_comum}). Tome então o
caminho maximal nas arestas de~\((G - G')\cap C\) que contém~\vv e
contém no máximo dois vértices em~\glinha. Ele é um~\(G'\)-caminho
(note que a presença de uma aresta de~\glinha\ em~\(C\) garante que há
mais de um vértice de~\glinha\ em~\(C\)), o que contradiz a
maximalidade de~\glinha.

Logo todo vértice de~\G\ está em~\glinha.

Mas então~\glinha\ é um subgrafo gerador de~\G, isso significa que
toda aresta de~\glinha\ que não é aresta de~\G\ é um~\(G'\)-caminho,
novamente contradizendo a maximalidade de~\glinha.

\medskip

(\ref{teo:it:decomposicao_em_orelhas_proprias}~\(\Rightarrow\)~\ref{teo:it:2-conexo})
Consequência direta da construção de~\G: para desconectar~\G\ é
necessário remover ao menos dois vértices (isso é verdade em um
circuito e permanece verdade com a adição sucessiva de~\aga-caminhos
a~\G).
\end{prova}

\begin{teorema}
 Seja~\(G\) um grafo com ao menos~\(3\) vértices. São equivalentes:
 \begin{enumerate}[(a)]
  \item \G\ é~\(2\)-aresta-conexo;\label{teo:it:2-aresta-conexo}
  \item Para quaisquer dois vértices de~\(G\) existem dois caminhos
    arestas-disjuntos ligando-os;\label{teo:it:todo_par_de_vertices_possui_par_de_caminhos_disjuntos_nas_arestas}
  \item \G\ é conexo e qualquer aresta de~\(G\) pertence a um
    circuito;\label{teo:it:toda_aresta_em_circuito}
  \item \G\ pode ser construído a partir de um vértice com a adição
    sucessiva de~\aga-orelhas a grafos~\aga\ já construídos
    (decomposição em orelhas).\label{teo:it:decomposicao_em_orelhas}
  \item \G\ pode ser construído a partir de um circuito acrescentando
    sequencialmente arestas (podem ser laços) e subdividindo
    arestas;\label{teo:it:construcao_de_adicao_e_subdivisao_de_arestas}
 \end{enumerate}
\end{teorema}

\begin{prova}
(\ref{teo:it:2-aresta-conexo}~\(\Leftrightarrow\)~\ref{teo:it:todo_par_de_vertices_possui_par_de_caminhos_disjuntos_nas_arestas})
Consequência direta do teorema~\ref{teo:MengerGrafosArestas}.

\medskip

(\ref{teo:it:todo_par_de_vertices_possui_par_de_caminhos_disjuntos_nas_arestas}~\(\Rightarrow\)~\ref{teo:it:toda_aresta_em_circuito})
Certamente todo par de vértices está conectado, logo~\G\ é conexo.

Além disso, se~\(xy\) é aresta de~\G, então há dois caminhos disjuntos
nas arestas entre~\(x\) e~\(y\). Certamente um deles, digamos~\(P\),
não usa a aresta~\(xy\). Mas então o circuito formado pela adição da
aresta~\(xy\) a~\(P\) possui a aresta~\(xy\).

\medskip

(\ref{teo:it:toda_aresta_em_circuito}~\(\Rightarrow\)~\ref{teo:it:decomposicao_em_orelhas})
Seja~\(G'\subseteq G\) um subgrafo construído como no item
\ref{teo:it:decomposicao_em_orelhas} com o maior número de arestas
possível. Se~\(G'=G\), não há o que fazer.

Suponha então que~\glinha\ é um subgrafo próprio de~\G.

Vamos mostrar que todo vértice~\vv\ de~\G\ está em~\glinha. Suponha,
por absurdo, que não e tome em~\G\ um circuito~\(C\) envolvendo uma
aresta adjacente a~\vv (existe devido
a~\ref{teo:it:toda_aresta_em_circuito}). Tome então a trilha maximal
nas arestas de~\((G - G')\cap C\) que contém~\vv e contém no máximo
dois vértices de~\glinha\ (note que tal trilha pode ser o circuito
inteiro). Ela é uma~\(G'\)-orelha, o que contradiz a maximalidade
de~\glinha.

Logo todo vértice de~\G\ está em~\glinha.

Mas então~\glinha\ é um subgrafo gerador de~\G, isso significa que
toda aresta de~\glinha\ que não é aresta de~\G\ é
um~\(G'\)-caminho\ (e consequentemente, uma~\(G'\)-orelha), novamente
contradizendo a maximalidade de~\glinha.

%\medskip
%
%(\ref{teo:it:decomposicao_em_orelhas}~\(\Rightarrow\)~\ref{teo:it:2-aresta-conexo})
%Consequência direta da construção de~\G: para desconectar~\G\ é necessário remover ao menos duas arestas (isso é verdade em um circuito e permanece verdade com a adição sucessiva de~\aga-orelhas a~\G).
%
%\medskip
%
%(\ref{teo:it:2-aresta-conexo}~\(\Rightarrow\)~\ref{teo:it:construcao_de_adicao_e_subdivisao_de_arestas})
%Suponha por absurdo que essa implicação não é verdadeira e seja~\G\ um grafo 2-aresta-conexo (possivelmente com laços) que não pode ser construído como no item~\ref{teo:it:construcao_de_adicao_e_subdivisao_de_arestas} com o menor número de arestas o possível.
%
%Primeiramente, note que a remoção de duas arestas de~\G cria no máximo dois componentes conexos. Note também que~\G\ não possui laços, caso contrário,~\G\ poderia ser obtido a partir de sua versão sem laços (que possui menos arestas, mas ainda é \(2\)-aresta-conexa) adicionando arestas.
%
%Sabemos que~\(\delta(G) \geq K'(G) \geq 2\).
%
%Mas observe que também temos~\(\delta(G) \geq 3\), pois, se~\G\ possuir um vértice~\vv\ com apenas~\(2\) vizinhos, digamos~\(x\) e~\(y\), então~\G\ pode ser obtido a partir da subdivisão da aresta~\(xy\) no grafo~\(G - v + xy\) que possui uma aresta a menos que~\G\ e, portanto, pode ser construído como no item~\ref{teo:it:construcao_de_adicao_e_subdivisao_de_arestas} (pela minimalidade de~\G).
%
%Sejam~\(a, b \in E(G)\) e~\(C\) tais que~\(G - a - b\) é desconexo com um dos componentes conexos sendo~\(C\) e de forma que~\(C\) tenha a menor quantidade de vértices o possível. Sejam ainda~\(v_a, v_b \in V(C)\) tais que~\(a\) incide em~\(v_a\) e~\(b\) incide em~\(v_b\).
%
%Observe que~\(\delta(G) \geq 3\) garante que~\(C\) possui ao menos uma aresta.
%Então seja~\(e = xy\) uma aresta de~\(C\) e vamos mostrar que~\(C - e\) é conexo.
%
%Suponha que não. Certamente~\(v_a\) e~\(v_b\) não estão no mesmo componente conexo de~\(C - e\), caso contrário,~\(G - e\) seria desconexo, o que contradiria sua~\(2\)-aresta-conexidade.
%
%Sem perda de generalidade, suponha que~\(v_a\) está no mesmo componente conexo~\(C_x\) que~\(x\). Então temos que~\(G - a - e\) é desconexo com um de seus componentes conexos sendo~\(C_x\), mas isso contradiz a minimalidade de~\(C\).
%
%Logo~\(C - e\) é conexo.
%
%Observe agora que~\(G - e\) não é~\(2\)-aresta-conexo, caso contrário,~\G\ poderia ser construido a partir de~\(G - e\) adicionando~\(e\) (e~\(G - e\) pode ser construido como no item~\ref{teo:it:construcao_de_adicao_e_subdivisao_de_arestas} pela minimalidade de~\G). Então existe~\(f \in E(G)\setminus \{e\}\) tal que~\(G - e - f\) é desconexo.
%
%Certamente~\(f \notin \{a,b\}\), caso contrário,~\(C - e\) seria desconexo.
%Mas também temos que~\(f \notin E(C)\), caso contrário~\(G - e - f\) possuiria um componente conexo contido estritamente em~\(C\), contrariando sua minimalidade.
%
%Logo~\(f \in E(G) \setminus (E(C) \cup \{a, b\}\). Mas como~\(G - f\) e~\(C - e\) são conexos (e~\(C \subseteq G - f\)), então~\(G - e - f\) tem de ser conexo, o que é uma contradição.

%(TOD) Na implicação acima (2-aresta-conexo -> construção por adição e subdivisão de arestas), seria bom umas figuras.

\medskip

(\ref{teo:it:decomposicao_em_orelhas}~\(\Rightarrow\)~\ref{teo:it:construcao_de_adicao_e_subdivisao_de_arestas})
Basta observar que cada orelha da decomposição de~\G\ pode ser obtida
adicionando uma aresta e subdividindo-a sucessivamente.

\medskip

(\ref{teo:it:construcao_de_adicao_e_subdivisao_de_arestas}~\(\Rightarrow\)~\ref{teo:it:2-aresta-conexo})
Consequência direta da construção de~\G: para desconectar~\G\ é
necessário remover ao menos duas arestas (isso é verdade em um
circuito e permanece verdade com a adição sucessiva de arestas a~\G\ e
com a subdivisão de arestas de~\G).
\end{prova}

%DONE discutir se o teorema abaixo (Lovász sobre hipo-emparelháveis vs. H-orelhas) será incluído. Caso seja, seria bom uma prova. Temos uma prova!

%DONE verificar se no capítulo de emparelhamento, há algo sobre: M é emparelhamento máximo em G implica que para todo vértice w em D_G há um vértice v descoberto em M e um caminho M-alternante par entre v e w.

%DONE verificar se foi definida concatenação de passeios.

\begin{teorema}[Lovász]\label{teo:Lovasz_hipoemp}
 Um grafo~\(G\) é hipoemparelhável se e somente se~\(G\) tem uma
 decomposição em orelhas ímpares, i.e.~\G\ pode ser obtido a partir de
 um vértice com a adição sucessiva de~\aga-orelhas com número ímpar de
 arestas a grafos~\aga\ já construídos.
\end{teorema}

\begin{prova}
Suponha que~\G\ é um grafo hipoemparelhável com menor número de
arestas o possível que não pode ser obtido pelo procedimento do
teorema. Observe que~\G\ é conexo com um número ímpar de vértices
(pois a remoção de qualquer vértice de~\G\ deve resultar em um grafo
com apenas componentes conexos com número par de vértices) e
certamente~\G\ não possui apenas um vértice.

Como~\G\ é hipoemparelhável, temos que~\(D_G = V(G)\) na decomposição
de Edmonds--Gallai (teorema~\ref{teo:decomposicao-edmonds-gallai}).

Seja~\(M\) um emparelhamento máximo em~\G\ e observe que há apenas um
vértice~\vv\ em~\G\ que não é coberto por~\(M\). Como~\(D_G = V(G)\),
sabemos que, se rodarmos o algoritmo da
seção~\ref{sec:AlgoritmoEdmonds}, obteremos sequências~\(G_0, G_1,
\ldots, G_n\), \(B_0, B_1, \ldots, B_{n-1}\) e~\(M_0, M_1, \ldots,
M_n\) tais que~\(G_0 = G\), \(M_0 = M\), \(G_n\) possui apenas um
vértice e, para todo~\(i < n\), \(B_i\) é um~\(M_i\)-botão, \(G_{i+1}
= G_i / B_i\) e~\(M_{i+1} = M_i / B_i\).

Observe que, para todo~\(i < n\), temos que~\(G_i\) é hipoemparelhável
e que há apenas um vértice em~\(G_i\), digamos~\(v_i\) descoberto
em~\(M_i\). Isso significa que, para todo vértice~\(t_i\) em~\(G_i\)
existe um caminho~\(M_i\)-alternante~\(P_{t_i, i}\) de~\(v_i\)
a~\(t_i\) em~\(G_i\) de comprimento par.

%Nota: esse índice extra é necessário em P_{t_i, i} para indicar em qual grafo está o caminho.
%TODO pensar em uma notação melhor para esses caminhos da prova do teorema de Lovász (vide nota acima antes de alterar).

Observe também que, para todo~\(i < n\), temos que cada
caminho~\(M_{i+1}\)-alternante em~\(G_{i+1}\) com início
em~\(v_{i+1}\) corresponde a um caminho~\(M_i\)-alternante em~\(G_i\)
com início em~\(v_i\).

Vamos provar que, para todo~\(i < n\), temos~\(G_i[V(B_i)] = B_i\).

Suponha que não, isto é, suponha que existe uma aresta~\(e \in
G[V(B_i)] \setminus E(B_i)\), e note que todo
caminho~\(M_{i+1}\)-alternante de~\(G_{i+1}\) pode ser transformado em
um caminho~\(M_i\)-alternante de~\(G_i - e\).

Mas então, a existência dos caminhos~\(P_{t_{i+1}, i+1}\) garante que,
para todo vértice~\(t_i\) de~\(G_i\) existe um
caminho~\(M_i\)-alternante em~\(G_i - e\) de comprimento par
de~\(v_i\) a~\(t_i\), isso significa que~\(G_i - e\) é
hipoemparelhável.

Tome então uma aresta~\(f\) de~\G\ responsável pela existência
de~\(e\) em~\(G_i\) e observe que, como~\(G_i - e\) é
hipoemparelhável, temos que~\(G - e\) é hipoemparelhável. Pela
minimalidade de~\G, sabemos que~\(G - e\) pode ser obtido pelo
procedimento descrito no teorema, mas~\(e\) forma uma~\((G -
e)\)-orelha de comprimento ímpar, contradizendo a escolha de~\G.

Logo, para todo~\(i < n\), temos~\(G_i[V(B_i)] = B_i\).

Vamos provar agora que, para todo~\(i < n\), não existem arestas
distintas~\(e\) e~\(f\) em~\(G_i\) que correspondem a uma mesma aresta
de~\(G_{i+1}\).

Suponha que não e observe que~\(\{e, f\} \cap M_i = \vazio\). Além
disso, observe que~\(e\) e~\(f\) têm de ser adjacentes com suas pontas
distintas no botão~\(B_i\). Novamente a existência dos
caminhos~\(P_{t_{i+1}, i+1}\) garante que, para todo vértice~\(t_i\)
de~\(G_i\) existe um caminho~\(M_i\)-alternante em~\(G_i - e\) de
comprimento par de~\(v_i\) a~\(t_i\), isso significa que~\(G_i - e\) é
hipoemparelhável.

Mais uma vez, tome então uma aresta~\(g\) de~\G\ responsável pela
existência de~\(e\) em~\(G_i\) e observe que, como~\(G_i - e\) é
hipoemparelhável, temos que~\(G - e\) é hipoemparelhável. Pela
minimalidade de~\G, sabemos que~\(G - e\) pode ser obtido pelo
procedimento descrito no teorema, mas~\(e\) forma uma~\((G -
e)\)-orelha de comprimento ímpar, contradizendo a escolha de~\G.

Para todo~\(i < n\), seja~\(u_i\) o vértice de~\(G_{i+1}\)
proveniente da contração de~\(B_i\).

Certamente~\(n > 1\), caso contrário~\G\ seria um circuito ímpar (pois
seria um botão), que pode ser obtido pelo procedimento descrito no
teorema. Isso significa que, para todo~\(i < n - 1\), o
vértice~\(u_i\) possui grau pelo menos dois em~\(G_{i+1}\) e
certamente~\(u_{n-2}\) possui grau dois em~\(G_{n-1}\). Seja
então~\(i_0\) o menor~\(i\) tal que~\(u_i\) possui grau igual a~\(2\)
em~\(G_{i+1}\).

Como não há duas arestas em~\(G_{i_0}\) correspondentes a uma mesma
aresta de~\(G_{i_0 + 1}\) e~\(G_{i_0}[B_{i_0}] = B_{i_0}\), sabemos
que~\(B_{i_0}\) possui exatamente dois vértices, digamos~\(r_1\)
e~\(r_2\) de grau três em~\(G_{i_0}\). Note que um desses vértices não
é coberto por~\(M_{i_0} \cap E(B_{i_0})\) e, sem perda de
generalidade, suponha que esse vértice é~\(r_1\).

Como~\(B_{i_0}\) é um circuito ímpar, existe um caminho~\(Q\)
de~\(r_1\) a~\(r_2\) em~\(B_{i_0}\) de comprimento ímpar.

Observe que~\(u_{i_0}\) pertence a um botão~\(B_j\) tal que~\(j >
i_0\), logo existe um caminho~\(M_{i_0 + 1}\)-alternante~\(\tilde{R}\)
de comprimento ímpar em~\(G_{i_0 + 1}\) de~\(v_{i_0+1}\)
a~\(u_{i_0}\). Sabemos que~\(\tilde{R}\) corresponde a um
caminho~\(M_{i_0}\)-alternante~\(R\) de comprimento ímpar
em~\(G_{i_0}\) de~\(v_{i_0}\) a~\(r_2\).

Considere então o grafo~\(G' = G - (V(Q) \setminus \{r_1, r_2\})\) e
vamos mostrar que para todo vértice~\(t'\) de~\(G'\), existe um
caminho~\(M_{i_0}\)-alternante em~\(G'\) de comprimento par
de~\(v_{i_0}\) a~\(t'\).

\emph{Caso 1.} \(t' \in V(G_{i_0 + 1})\). Nesse caso
consideramos~\(P_{t', i_0 + 1}\) e observamos que esse caminho
corresponde a o caminho desejado em~\(G'\), usando o caminho~\(Q\)
para passar por~\(B_{i_0}\) se necessário.

\emph{Caso 2.} \(t'\) está no grafo \(H = B_{i_0} - (V(Q) \setminus
\{r_1, r_2\}\) e está a uma distância par em~\(H\) de~\(r_1\). Observe
que o caminho testemunha dessa distância par é um
caminho~\(M_{i_0}\)-alternante. Por outro lado, sabemos que~\(P_{r_1,
  i_0}\) não usa nenhum vértice de~\(Q - r_1\). Logo a concatenação
desses dois caminhos gera o caminho desejado.

\emph{Caso 3.} \(t'\) está no grafo \(H = B_{i_0} - (V(Q) \setminus
\{r_1, r_2\}\) e está a uma distância ímpar em~\(H\) de~\(r_1\). Isso
significa que~\(t'\) também está a uma distância ímpar de~\(r_2\)
em~\(H\). Observe que o caminho testemunha dessa distância par
a~\(r_2\) é um caminho~\(M_{i_0}\)-alternante. Por outro lado, sabemos
que~\(R\) não usa nenhum vértice de~\(Q - r_2\). Logo a concatenação
desses dois caminhos gera o caminho desejado.

Portanto, para todo vértice~\(t'\) de~\(G'\), existe um
caminho~\(M_{i_0}\)-alternante em~\(G'\) de comprimento par
de~\(v_{i_0}\) a~\(t'\). Isso significa que~\(G'\) é hipoemparelhável
e, pela minimalidade de~\G, sabemos que~\(G'\) pode ser obtido pelo
procedimento descrito no teorema, mas~\(Q\) forma uma~\((G')\)-orelha
de comprimento ímpar, contradizendo a escolha de~\G.

%TODO colocar uma tonelada de desenhos explicativos nessa prova (Lovász hipoemp.).

%TODO verificar essa prova (Lovász hipoemp.) várias vezes.

\medskip

Para provar a recíproca, observe primeiramente que, como um vértice
(\(K_1\)) é hipoemparelhável, basta provar que a adição de
uma~\G-orelha a um grafo~\G\ hipoemparelhável preserva essa
propriedade.

Então seja~\G\ um grafo hipoemparelhável e~\(G'\) um grafo obtido a
partir de~\G\ através da adição de uma~\G-orelha~\(P\) com
extremos~\(u\) e~\(w\) em~\G\ (esses vértices podem ser iguais).

Seja~\(M\) um emparelhamento máximo em~\G\ e seja~\vv\ o único vértice
de~\G\ descoberto em~\(M\). Seja~\(M' = M \cup \tilde{M}\)
onde~\(\tilde{M}\) é o maior emparelhamento em~\(P\) que deixa~\(u\)
e~\(w\) descobertos.

Observe que~\(M'\) é emparelhamento máximo em~\(G'\) deixando
apenas~\vv\ descoberto e vamos provar que, para todo vértice~\(t\)
de~\(G'\), existe um caminho~\(M'\)-alternante em~\(G'\) de
comprimento par de~\vv\ a~\(t\).

\emph{Caso 1.} \(t\) é vértice de~\G. Então, como~\G\ é
hipoemparelhável, sabemos que existe caminho~\(M\)-alternante
em~\G\ de comprimento par de~\vv\ a~\(t\) e esse caminho também é
caminho~\(M'\)-alternante em~\(G'\).

\emph{Caso 2.} \(t\) não é vértice de~\G. Então~\(t\) pertence a~\(P\)
e como~\(P\) tem comprimento ímpar, então~\(t\) tem de estar a
distância par em~\(P\) de um vértice, digamos~\(r\), dentre~\(u\)
e~\(w\). Seja~\(Q\) o caminho testemunha dessa distância par e observe
que~\(Q\) é~\(M'\)-alternante.

Por outro lado, sabemos que~\(r\) é vértice de~\G, então, como~\G\ é
hipoemparelhável, sabemos que existe caminho~\(M\)-alternante~\(R\)
em~\G\ de comprimento par de~\vv\ a~\(r\). Daí a concatenação de~\(R\)
com~\(Q\) nos dá o caminho desejado.

Portanto, para todo vértice~\(t\) de~\(G'\), existe um
caminho~\(M'\)-alternante em~\(G'\) de comprimento par
de~\vv\ a~\(t\), isso significa que~\(G'\) é hipoemparelhável.

%DONE cabe uma imagem explicativa nessa implicação (Lovász hipoemp.) também.
%nota: não é necessário, essa implicação é simples.
\end{prova}

\textbf{Observação:} Os
teoremas~\ref{teo:it:2-aresta-conexo}\ e~\ref{teo:Lovasz_hipoemp}
garantem que todo grafo hipoemparelhável é~\(2\)-aresta-conexo.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%                                       %%
%%  \input{aulas/03-3-conexidade-3-con}  %%
%%                                       %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{3-conexidade}
%O 3 acima não está em math mode devido aos PDF bookmarks

\begin{teorema}\label{teo:contracao3conexo}
  Se~\G\ é~\(3\)-conexo e~\(|V(G)|\geq 5\), então~\G\ tem uma
  aresta~\(\alpha\) tal que~\(G/\alpha\) é~\(3\)-conexo.
\end{teorema}

\begin{prova}
Suponhamos, por absurdo, que o resultado não vale. Então para toda
aresta~\(\alpha=xy\in E(G)\), existe~\(S\subseteq V(G /
\alpha)\) com~\(|S|\leq 2\) tal que~\(G/\alpha - S\) é desconexo.

Observe que a cardinalidade de tais~\(S\) é sempre dois, caso
contrário~\G\ não seria~\(3\)-conexo, ou seja,~\(G/\alpha\) é
sempre~\(2\)-conexo.

Além disso, o vértice~\(v_{xy}\) resultante da contração
de~\(\alpha\) pertence a~\(S\), caso contrário~\(S\) seria
subconjunto de~\(V(G)\) e~\(G - S\) seria desconexo. Seja
então~\(z\) o vértice de~\(S\) que não é~\(v_{xy}\).

Observe que cada componente~\(C\) de~\(G' - S\) é um subgrafo
de~\G. Vamos mostrar agora que~\(C\) está ligada a todos os vértices
em~\(\{x, y, z\}\) em~\G. Suponha que~\(C\) não está ligada a~\(t \in
\{x, y, z\}\), então a remoção de~\(\{x, y, z\}\setminus t\)
desconecta~\(C\) do resto do grafo~\G, o que contradiz
sua~\(3\)-conexidade. Logo~\(C\) está ligada a todos os vértices
em~\(\{x, y, z\}\).

Considere~\(\alpha \in E(G)\) e~\(S'\) conjunto separador em~\(G /
\alpha\) tais que a cardinalidade do menor componente de~\(G/\alpha -
S'\) é a menor possivel e seja~\(G' = G / \alpha\).

Seja~\(C\) o menor componente conexo de~\(G' - S'\). Seja
também~\(v\in V(C)\) um vizinho de~\(z\) em~\glinha\ e~\(\beta =
vz\).

Vamos mostrar que~\(C\) possui ao menos dois vértices. Suponha que não
(i.e.~\(V(C) = \{v\}\)) e considere o grafo~\(G/\beta\).
Como~\(K(G/\beta) = 2\), sabemos que~\(G/\beta\) possui um conjunto
separador~\(S_\beta\) de cardinalidade dois que contém o
vértice~\(v_\beta\) proveniente da contração de~\(\beta\). Isso
significa que o conjunto~\((S_\beta\cup z)\setminus v_\beta \) é
separador em~\G, contradizendo sua~\(3\)-conexidade. Logo~\(C\) possui
pelo menos dois vértices.

Observe agora que, como~\(K(G/\beta) = 2\), sabemos que há um~\(w \in
V(G)\) tal que~\(S = \{v, z, w\}\) é separador em~\G. Observe que todo
componente de~\(G/\beta\) está conectado a~\vv\ em~\G. Mas então
qualquer componente de~\(G/\beta\) que não contém~\vx\ (e
consequentemente não contém~\vy) está propriamente contido em~\(C\),
pois deve ser vizinho de~\vv. Isso contradiz a escolha de~\(\alpha\)
(Figura~\ref{fig:contr-3-con}).
%DONE Aparentemente tem uma imagem para exemplificar.
\begin{figure}[ht]
  \begin{center}
    \PoeFigura{teo-contr-3-conexo}
    \caption{Exemplo de configuração dos componentes conexos
      de~\(G\) na demonstração do Teorema~\ref{teo:contracao3conexo}.}
    \label{fig:contr-3-con}
  \end{center}
\end{figure}
\end{prova}

\begin{exercicio}
Estudar o que acontece com o teorema acima caso a hipótese~\(|V(G)|
\geq 5\) seja removida. Em que momento(s) da demonstração essa
hipótese foi usada?
\end{exercicio}

\begin{teorema}[Tutte, 1961]\label{teo:caracterizacao_Tutte_3-conexo}
  Um grafo é 3-conexo se e somente se existe uma
  sequência~\(G_0,G_1,\ldots,G_n\) de grafos com as propriedades
\begin{enumerate}[(a)]
\item~\(G_0\cong K_4\) e~\(G_n\cong G\);
\item~\(G_{i +1}\) tem uma aresta~\(xy\) tal que~\(d(x) \geq
  3\),~\(d(y) \geq 3\) e~\(G_i\cong G_{i +1}/xy\), para~\(i < n\).
\end{enumerate}
\end{teorema}

\begin{prova}
Se~\G\ é um grafo~\(3\)-conexo, o teorema~\ref{teo:contracao3conexo}
nos garante que podemos sucessivamente encontrar uma aresta que pode
ser contraída mantendo a~\(3\)-conexidade até chegar em um grafo com
menos que cinco vértices. Como o único grafo (a menos de
isomorfismo)~\(3\)-conexo com menos que cinco vértices é~\(K_4\), o
resultado segue.

\medskip

Suponha que temos uma sequência~\(G_0, G_1, \ldots,
G_n\) satisfazendo as hipóteses mencionadas e vamos provar que para
todo~\(i < n\),~\(G_i\) é~\(3\)-conexo implica
que~\(G_{i+1}\) é~\(3\)-conexo.

Suponha que não e seja~\(i < n\) o menor possível tal que essa
implicação é falsa. Sejam também~\(x, y \in V(G_{i+1}\) tais
que~\(G_i \cong G_{i+1} / xy\). Então~\(G_{i+1}\) possui um conjunto
separador~\(S\) com no máximo dois elementos.

Certamente~\(S \cap \{x,y\} \neq \vazio\), caso
contrário,~\(S\) seria conjunto separador de~\(G_i\), contradizendo
sua~\(3\)-conexidade. Por outro lado, se~\(S = \{x,y\}\), então o
vértice~\(v_{xy}\) resultante da contração de~\(xy\) é vértice
separador em~\(G_i\), o que também contradiria sua~\(3\)-conexidade.

Portanto, sem perda de generalidade, podemos assumir que~\(x \in
S\) e~\(y \not\in S\).

Seja~\(C_y\) o componente conexo de~\(y\) em~\(G_{i+1} - S\) e
observe que, como~\(d(y) \geq 3\), há ao menos um vértice,
digamos~\(w\), em~\(C_y - y\). Mas isso significa que o conjunto~\(S -
x + v_{xy}\) separa~\(w\) do resto do grafo~\(G_i\), contradizendo
sua~\(3\)-conexidade.
\end{prova}

Uma \defi{roda} (\defi{wheel}) é um supergrafo~\gve\ de~\(C_n\):
\begin{itemize}\tightlist
\item~\(V = V(C_n) \cup \{v\}\), e
\item~\(E = E(C_n) \cup \{uv : u \in V(C_n)\}\),
\end{itemize}
onde~\(v \notin V(C_n)\).

Seja~\G\ um grafo e~\(v \in V(G)\). Um \defi{spliting}
de~\vv\ (em~\G) é um grafo~\(H\) tal que:
\begin{enumerate}
\item~\(V(H) = \{v', v''\} \cup (V(G) \setminus \{v\})\),
\item~\(E(H) \supseteq \{v'v''\} \cup (E(G) \setminus \{e \in E(G) : e
  \text{ incide em } v\})\),
\item~\(d_H(v') \geq 3\),
\item~\(d_H(v'') \geq 3\), e
\item~\(N_G(v) = (N_H(v') \cup N_H(v'')) \setminus \{v',v''\}\).
\end{enumerate}

%DONE Fazer desenhos que explicam o splitting
\begin {figure}
\begin{center}
\PoeFigura{splitting}
\caption{Exemplo de splitting.}
\label{fig:splitting}
%DONE legenda e label da imagem de splitting
\end{center}
\end{figure}

\textbf{Observação:} Um modo de generalizar o \mencao{splitting} é
notar que nessa operação estamos trocando um vértice
por~\(K_2\). Podemos trocar um vértice por~\(K_n\), sob a restrição de
cada vértice novo apresentar grau mínimo maior do que certo valor e a
vizinhança deve ser distribuida entre os novos vértices.

\begin{teorema}[Tutte](Wheel Theorem)
 Um grafo é~\(3\)-conexo se e somente se ele pode ser obtido a partir
 de uma roda repetidamente acrescentando-se arestas ligando vértices
 não-adjacentes e/ou aplicando a operação de splitting.
\end{teorema}

\begin{prova}
Suponha que~\G\ é um grafo~\(3\)-conexo que não pode ser obtido a
partir do procedimento descrito no teorema com o menor número de
arestas o possível.

Certamente~\G\ possui pelo menos cinco vértices, pois o único (a menos
de isomorfismo) grafo~\(3\)-conexo com menos de cinco vértices
é~\(K_4\). Mas então o teorema~\ref{teo:contracao3conexo} nos garante
que existe uma aresta~\(\alpha\) em~\G\ tal que~\(G' = G /
\alpha\) é~\(3\)-conexo.

Seja~\(v_\alpha\) o vértice de~\(G'\) proveniente da contração
de~\(\alpha\) e observe que~\(G'\) possui menos arestas que~\G. Pela
minimalidade de~\G, sabemos que~\(G'\) pode ser obtido pelo
procedimento descrito no teorema.

Porém~\G\ é splitting de~\(v_\alpha\) em~\(G'\), o que é uma
contradição.

\medskip

Para provar a recíproca, como a adição de arestas preserva
a~\(3\)-conexidade de um grafo, basta provar que a operação de
splitting também preserva a~\(3\)-conexidade de um grafo.

Então sejam~\G\ um grafo~\(3\)-conexo,~\vv\ um vértice
de~\G\ e~\(H\) um splitting de~\vv\ em~\G e suponha por absurdo
que~\(H\) não é~\(3\)-conexo.

Então existe um~\(S\) conjunto separador de~\(H\) de cardinalidade
menor ou igual a dois.

Certamente~\(S \cap \{v',v''\} \neq \vazio\), caso
contrário,~\(S\) também seria conjunto separador em~\G. Além disso,
sabemos que~\(S \neq \{v', v''\}\), caso contrário,~\vv\ seria vértice
de corte em~\G. Finalmente, sabemos que~\(S\) não possui apenas um
vértice, caso contrário, esse vértice seria um
dentre~\(v'\) e~\(v''\), o que significaria que~\vv\ seria vértice de
corte em~\G.

Sem perda de generalidade, suponha que~\(S = \{v', r\}\), com~\(r \neq
v''\). Seja~\(C\) o componente conexo de~\(v''\) em~\(H\). Observe
que, como~\(\{v, r\}\) não é conjunto separador de~\G, temos que~\(H
- (S \cup \{v''\})\) é conexo, o que significa que~\(V(C) =
\{v''\}\), mas isso é um absurdo, pois~\(v''\) possui grau pelo
menos~\(3\) em~\(H\), ou seja, possui grau pelo
menos~\(1\) em~\(C\).
\end{prova}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%                                          %%
%%  \input{aulas/03-4-conexidade-alta-con}  %%
%%                                          %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Alta aresta-conexidade}

%TODO discutir se o teorema abaixo (Tutte sobre árvores geradoras em multigrafos 2k-aresta-conexos) será incluído. Caso seja, seria bom uma prova. Não temos uma prova!

\begin{teorema}[Tutte]
 Se~\G\ é um multigrafo~\(2k\)-aresta-conexo, então~\G\ tem~\(k\)
 árvores geradoras disjuntas nas arestas.
\end{teorema}

% A prova abaixo está incorreta!!
%\begin{prova}
% O teorema é trivial para~\(k = 0\), então suponha que~\(k > 0\) e que tal afiramação seja falsa.
%
%Seja~\G\ um contra-exemplo com menor número de vértices o possível.
%Certamente~\(G\) possui pelo menos três vértices, pois não há multigrafo~\(2k\)-aresta-conexo com apenas um vértice e todo multigrafo~\(2k\)-aresta-conexo com apenas dois vértices possui pelo menos~\(2k\)-arestas.
%
%Sejam~\(x\) e~\(y\) dois vértices distintos de~\(G\) e considere o grafo~\(H\) obtido identificando~\(x\) com~\(y\), i.e. substituindo~\(x\) e~\(y\) por um vértice~\(v_xy \notin V(G)\) e adaptando as arestas (mantendo a multiplicidade).
%
%Observe que não é possível desconectar~\(H\) removendo menos que~\(2k\) arestas (pois as arestas correspondentes desconectariam~\G, contradizendo sua~\(2k\)-conexidade), logo~\(H\) é~\(2k\)-conexo e possui menos vértices que~\G. Pela minimalidade de~\G, existem~\(k\) árvores geradoras de~\(H\) disjuntas nas arestas.
%
%\emph{Caso 1.} Existem pelo menos~\(k\) arestas da forma~\(xy\). Então basta adicionar uma dessas a cada árvore geradora de~\(H\) (adaptando suas arestas) para obter árvores geradoras de~\G\ disjuntas nas arestas.
%
%\emph{Caso 2.} Existem menos que~\(k\) arestas da forma~\(xy\). Como~\(2k \leq K'(G) \leq \delta(G)\), sabemos que existem pelo menos~\(k\) arestas da forma incidentes em~\(x\) mas não em~\(y\) (tipo 1) e existem pelo menos~\(k\) arestas incidentes em~\(y\) mas não em~\(x\) (tipo 2). Como cada árvore geradora de~\(H\), após ter suas arestas adaptadas para~\G, possui exatamente um dentre~\(x\) e~\(y\) basta distribuir as arestas dos tipos 1 e 2 de acordo para obter árvores geradoras de~\G\ disjuntas nas arestas.
%\end{prova}
%
%%DONE verificar essa prova (Tutte árvores geradoras).
%%DONE verificar essa prova (Tutte árvores geradoras) novamente.
%
%\begin{exercicio}
%Por que não podemos falar que existem~\(2k\) árvores geradoras disjuntas nas arestas no teorema acima?
%\end{exercicio}
%
%\begin{exercicio}
%Se adicionarmos a hipótese que~\(k > 1\), podemos conseguir mais que~\(k\) árvores geradoras disjuntas nas arestas no teorema acima?
%\end{exercicio}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%                                       %%
%%  \input{aulas/03-5-conexidade-lista}  %%
%%                                       %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Exercícios}% conexidade

Nos exercícios seguintes, suponha que os grafos considerados são
simples.

\begin{exercicio} % exercício 6
  Prove que se~\G\ é um grafo~\(2\)-conexo com ao
  menos~\(4\) vértices, então para toda aresta~\(f\) de~\G\ temos
  que~\(G -f\) é 2-conexo ou~\(G/f\) é~2-conexo.
\end{exercicio}

\begin{exercicio} % exercício 7
  Prove que se \G\ é um grafo 2-conexo tal que \(\delta(G)\geq 3\),
  então G\ tem um vértice \vv\ tal que \(G -v\) é 2-conexo.
\end{exercicio}

\begin{exercicio}% exercício 8
  Seja \G\ um grafo 2-conexo tal que \(G-s-t\) é desconexo para
  quaisquer dois vértices não-adjacentes \(s,t\). Prove que \G\ é um
  circuito.
\end{exercicio}

\begin{exercicio} % exercício 9
  Sejam~\(G=(V,E)\) um grafo e~\(s,t\) dois vértices de~\G\ que
  distam~\(d\). Suponha que, para todo~\(S\subset V\setminus\{s,t\}\)
  tal que~\(|S|<k\), existe em~\(G -S\) um caminho entre~\(s\)
  e~\(t\), de comprimento~\(d\). Mostre que em~\G\ existem~\(k\)
  caminhos entre~\(s\) e~\(t\), todos de comprimento~\(d\), que são
  vértice-disjuntos exceto pelos extremos.
\end{exercicio}

\begin{exercicio}% exercício 10
\begin{enumerate}[a)]
%DONE revisar este exercício (Mader) após a elaboração do capítulo de conexidade
\item Estude o Teorema de~Mader sobre~\aga-caminhos (veja Seção~3.4 do
  livro do Diestel~\cite{diestel05}).

  \begin{teorema}
    Dado um grafo~\(G = (V,E)\) e um subgrafo induzido~\(H\) de~\(G\).
    O maior número de~\(H\)-caminhos internamente vértice-disjuntos é
    o menor valor~\(M_G(H)\) de
    \[
    |X| + \sum_{C \in \mathcal{C}_F} \left\lfloor \frac{1}{2} |\partial(C)|\right\rfloor,
    \]
    onde~\(X\subseteq V\setminus V(H)\) e~\(F \subseteq E(G - V(H) -
    X\) são tomados de forma que todo~\(H\)-caminho contém pelo menos
    um vértice de~\(X\) ou uma aresta de~\(F\) e
    onde~\(\mathcal{C}_F\) é o conjunto de componentes conexas do
    grafo~\((V\setminus (V(H)\cup X), F\) e~\(\partial(C)\) é o
    conjunto de vértices de~\(C\) com vizinhos em~\(G-X-V(C)\).
  \end{teorema}
\item Prove o Teorema de~Tutte (que caracteriza grafos com
  emparelhamentos perfeitos) usando o Teorema de~Mader. \hint{Veja o
    Exercício~19 do Capítulo~3 do livro do Diestel~\cite{diestel05}}.
\end{enumerate}
\end{exercicio}

\begin{exercicio}
  Exiba um grafo tal que quaisquer~3 de seus vértices pertencem a um
  mesmo circuito, e que tenha~4 vértices que não pertencem a um mesmo
  circuito.
\end{exercicio}


\printpagenotes*
%\nocite{*} % remover depois, é só para facilitar a compilação
\bibliographystyle{alpha}
\bibliography{bibliografia}

%% Local Variables:
%% mode: latex
%% coding: utf-8
%% fill-column: 70
%% tab-width: 2
%% End:
